\lesson{2}{Аналитическая геометрия}

\section{Линейная зависимость и независимость векторов}

\begin{definition}
  \begin{gather*}
    \lambda_1 \vec{a_1} + \lambda_2 \vec{a_2} + \ldots + \lambda_n \vec{a_n} \\
    \text{где } \lambda_i - \text{произвольные числа}
  \end{gather*}
  называется линейной комбинацией системы векторов $\vec{a}$, а числа $\lambda$ - коэффициентом линейнгой комбинации.  \\
\end{definition}

Если $\forall \lambda = 0$, то линейную комбинацию называют \textit{правильной}. \\
Если $\neg \forall \lambda = 0$, то линейную комбинацию называют \textit{неправильной}. 

\begin{definition}
Система векторов называется \textit{линейно-зависимой}, если существует нетривиальная равная нулевомувектору линейной комбинация этих векторов:
  \begin{gather*}
    \lambda_1 \vec{a_1} + \lambda_2 \vec{a_2} + \ldots + \lambda \vec{a_n} = \vec{0} \\
    \lambda_1^2 + \lambda_2^2 + \ldots + \lambda_n^2 = 0
  \end{gather*}
\end{definition}

\begin{definition}
  Система векторо называется \textit{линейно-независимой}, если существует только тривиальная равная нулевому вектору линейная комбинация.
  \[
    \lambda_1 \vec{a_1} + \lambda_2 \vec{a_2} + \ldots + \lambda \vec{a_n} = \vec{0}
  \] 
\end{definition}

\begin{theorem}
  Система векторов линейно-независима тогда и только тогда, когда один из этих векторов можно представить в виде линейной комбинации других векторов.
\end{theorem}
\begin{proof}
  1). Пусть система векторов линейно-зависима. \\
  Тогда по определению существует нетривиальная равная нулевому вектору линейная комбинация этих векторов:
  \begin{gather*}
    \lambda_1 \neq  0 \\
    \lambda_1 \vec{a_1} + \lambda_2 \vec{a_2} + \ldots + \lambda_n \vec{a_n} = \vec{0} \\
    \vec{a_1} = - \frac{\lambda_2}{\lambda_1} \vec{a_2} - \frac{\lambda_3}{\lambda_1} \vec{a_3} - \ldots - \frac{\lambda_n}{\lambda_1} \vec{a_n}
  \end{gather*}
  Обозначим $\beta_i = - \frac{\lambda_i}{\lambda_1}$, где $i \in N \land 2 \le i \le n$. \\
  Получаем:
  \[
  \vec{a_1} = \beta_2 \vec{a_2} + \beta_3 \vec{a_3} + \ldots + \beta_n \vec{a_n}
  \] 
  Что и требовалось доказать.
\end{proof}
\begin{proof}
  2) Пусть один из векторов можно представить в виде линейной комбинации другиз векторов системы (возьмем $\vec{a_1}$. Перенесём слагаемые из правой части в левую:
  \[
  \vec{a_1} - \lambda_2 \vec{a_2} - \lambda_3 \vec{a_3} - \ldots - \lambda_n \vec{a_n} = \vec{0}
  \]
  Получили нетривиальную равную нулевому вектору линейную комбинацию векторов. По определению, данная система векторов является \textit{линейно-зависимой}. 
\end{proof}

\subsection{Критерии линейной зависимости 2 и 3 векторов}

\begin{theorem}
  Два вектору \textit{линейно-зависимы} тогда и только тогда, когда они \textit{коллинеарный}.
\end{theorem}
\begin{proof}
  1) Необходимость. \\
Пусть система векторв $\vec{a_1}, \vec{a_2}$ линейно-зависима. Тогда по определению $\exists$ тривиальная линейная зависимость $=\vec{0}$ этих векторов. Пусть $\lambda_1 \neq 1$, тогда $\vec{a_1} = - \frac{\lambda_2}{\lambda_1} \vec{a_2}$. Обозначим $\beta = -\frac{\lambda_2}{\lambda_1}$, тогда $\vec{a_1} = \beta \vec{a_2}$. По определению произведение вектора на число $\vec{a_1}$ и $\vec{a_2}$ коллинеарны.
  2) Достаточность. \\
  Пусть $\vec{a_1} \parallel \vec{a_2}$. Тогда $ \vec{a_1} = \lambda \vec{a_2}$ (по определению произведения вектора на число). Перенесем все налево: 
  \[
  \vec{a_1} - \lambda \vec{a_2} = \vec{0}
  \] 
  По определению $\vec{a_1}$ и $\vec{a_2}$ являются линейной зависимостью.
\end{proof}

\begin{theorem}
  Три вектора линейной зависимы тогда и только тогда, когда они компланарны.
\end{theorem}
\begin{proof}
  (1) Пусть $\vec{a_1}$, $\vec{a_2}$, $\vec{a_3}$ - линейная зависимость, тогда по определению существуют:
  \[
  \lambda_1 \vec{a_1} + \lambda_2 \vec{a_2} + \lambda_3 \vec{a_3} = \vec{0}
  \] 
  Тогда:
  \begin{gather*}
    \lambda_1 \neq 0 \\
    \vec{a_1} = -\frac{\lambda_2}{\lambda_1} \vec{a_2} - \frac{\lambda_3}{\lambda_1} \vec{a_3}
  \end{gather*}

  Обозначим $\beta = -\frac{\lambda_i}{\lambda}$, где $i = 2, 3$. \\
  \[
    \vec{a_1} = \beta_2 \vec{a_2} + \beta_3 \vec{a_3}
  \]
  Совместим начала $\vec{a_2}$ и $\vec{a_3}$ и построим $\beta_2 \vec{a_2}$ и $\beta_3 \vec{a_3}$, где $\beta_2, \beta_3 > 0$. \\
  % Правило параллелограмма
  Т.к. $\vec{a_3}$ лежит на диагонали параллелограмма (из правила сложения векторов параллелограммом), получается, что вектора $\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}$ лежат в одной плоскости, что и требовалось доказать.

  (2) Пусть $\vec{a_1}, \vec{a_2}, \vec{a_3}$ лежат в одной плоскости (компланарны). Совместим начала векторов, концы векторов обозначим $A_i$. Проведём через $A_1$ прямую, параллельную $\vec{a_3}$.
  \begin{gather*}
    \overrightarrow{OA'_2} \parallel \overrightarrow{OA_2} \\
    \implies \overrightarrow{OA'_2} = \lambda_2 \overrightarrow{OA_2} \\
    \overrightarrow{OA'_3} \parallel \overrightarrow{OA_3} \\
    \implies \overrightarrow{OA'_3} = \lambda_3 \overrightarrow{OA_3}
  \end{gather*}

  Тогда согласно правилу параллелограмма сложения векторов $\overrightarrow{OA_1} = \overrightarrow{OA_2} = \overrightarrow{OA_3}$, то $\vec{a_1} = \lambda_2 \vec{a_2} + \lambda_3 \vec{a_3}$.
\end{proof}

\begin{theorem}
  Любые 4 вектора линейно зависимы.
\end{theorem}

\section{Базис}

\begin{itemize}
  \item $V_1$ - пространство всех коллинеарных векторов
  \item $V_2$ - пространство всех компланарных векторов
  \item $V_3$ - пространство всех свободных векторов
  \item $\vec{\cancel{0}} \in V_1$ является базисом в этом пространстве. \\
\end{itemize}

\subsubsection*{Пространство V_1}
Пусть $\vec{e} \neq \vec{0} \in V_1$, тогда $\forall \vec{x} \in V_1$ ($\vec{x} = \lambda \vec{e}$, т.к. $\vec{x} \parallel \vec{e}$), тогда $\vec{x} = \lambda \vec{e}$ называется разложением $\vec{x}$ по базису $\vec{e}$ в $V_1$, а  $\lambda$ - координаты $\vec{x}$ в этом базисе.

\subsubsection*{Пространство V_2}
Любые упорядоченная пара неколлинеарных векторов в $V_2$ является базисом $V_2$. \\
Пусть в $V_2$ $\vec{e_1} \not \parallel \vec{e_2}$, тогда эти вектора можно рассматривать как базис $V_2, \vec{x} \in V_2 \implies \vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{x}$ - линейная зависимость. 
\[
  \vec{x} = \lambda_1 \vec{e_1} + \lambda_2 \vec{e_2}
\]
- разложение вектора $\vec{x}$ по базису $\vec{e_1}, \vec{e_2}$. $\lambda_1$ и $\lambda_2$ называются координатами $\vec{x}$ в этом базисе.
Базис в $V_2$ называется ортогональным, если базисные вектора лежат на перпендикулярных прямых.

\subsubsection*{Пространство V_3}
Любая упорядоченная тройка некомпланарных векторов в $V_3$ называется базисом в $V_3$.\\
Пусть $\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3}$ - упорядоченная тройка векторов в $V_3$, $\vec{x} \in V_3$. Тогда система векторов линейно зависима (по теореме 7). По теореме 4:
\[
  \vec{x} = \lambda_1 \vec{e_1} + \lambda_2 \vec{e_2} + \lambda_3 \vec{e_3}
\] 
Данное выражение называется разложением $\vec{x}$ по базису $\vec{e_1}, \vec{e_2}, \vec{e_3}$ в $V_3$, а $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ называются корординатами $\vec{x}$ в базисе. \\
Базис в $V_3$, если базисные вектора лежат на взаимно перпендикулярных прямых.

\begin{definition}
  \textbf{Ортонормированный базис} - ортогональный базис из $\vec{e}$ векторов.
\end{definition}

